% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Lebenslanges Lernen}
\label{mind-learning}

Menschen lernen wahrlich gerne und haben Freude, wenn Sie neue Tricks und Kniffe beherrschen. Und Sie lernen leicht, wenn ihnen die richtigen Methoden und Herangehensweisen vermittelt werden. Nutzen Sie das, um Ihrem Zweibeiner alle Fähigkeiten beizubringen, was Ihnen wichtig ist. 

\subsection*{Mensch im Lernmodus}

Auf Signal Sitz oder Platz zu machen ist für Ihren Menschen eine seiner leichtesten Übungen, denn nichts tut er lieber als das. Wie schnell ein Mensch zu lernen bereit ist, wenn es sich um komplexere Übungen, Aufgaben oder Fähigkeiten handelt, ist von Mensch zu Mensch verschieden -- mancher lernt einen neuen Trick in Sekunden, manche brauchen eben länger. 
Spezifische Veranlagungen, frühe Lernanreize, die richtige Umgebung, bereits bestehende Erfahrungen, erlernte Lernfähigkeiten, die Stimmung, die Ausgeschlafenheit, die Motivation und vieles mehr wirken sich direkt auf sein Lernvermögen aus. Passen Sie das Training einer neuen Fertigkeit den individuellen Bedürfnissen Ihres Menschen an -- so bleibt Ihr Mensch immer am Ball und Frust kommt so gar nicht auf, wodurch sich erste Lernerfolge schnell einstellen. 

\subsection*{Frühes Lernen}

Ein neugeborener Mensch ist auf Lernen programmiert. Sein Gehirn ist vollkommen formbar, wodurch er sich Sprechen, Schreiben, Gehen oder Gesichtsausdrücke mithilfe der Eltern und Mitmenschen aneignet. In seinem Gehirn bilden Sich Verbindungen zwischen den Zellen, welche über die Jahre gefestigt werden -- was damals gelernt wurde, ist fest verdrahtet. Ab der Pubertät strukturiert sich das Gehirn um. Die körperlichen Veränderungen\footnote{Jeder Mensch weiß, wovon wir sprechen *tihihi*} kommen nicht nur mit neuen äußeren Merkmalen einher, sondern auch im Innern Ihres jungen Menschen passiert so einiges. Mancher zweibeinige Teenager scheint plötzlich an eklatanten Fähigkeiten zu leiden, insbesondere, was seinen Gehorsam angeht. Diese Zeiten sind temporär: Üben Sie fleißig mit ihm weiter, auch wenn sich kein Erfolg einzustellen vermag. Lernen hat keine Altersgrenze. Auch ein erwachsener Mensch kann sich neue Fähigkeiten aneignen. Er hat sogar einige Vorteile, da er über die bewussten Fähigkeiten verfügt, sein eigenes Lernen zu reflektieren. Die Verbindungen im Gehirn mögen zwar länger benötigen, da das Gehirn weniger plastisch ist, aber die Vorzüge des bewussten Lernens wiegen die Nachteile deutlich auf. Die bereits bestehenden Verbindungen haben zudem den Vorteil, dass Ihr Mensch auf einen bestehenden Erfahrungsschatz zurückgreifen kann, welcher ein Neugeborener oder Teenager noch nicht hat. Auch wenn Ihrem Menschen das Lernen manchmal langsam vorkommen kann, Sie Umwege oder neue Techniken anwenden müssen, so freut sich Ihr Mensch ein Leben lang, Neues zu lernen.

\subsection*{Disziplin ist eine Fehlannahme}

Falls Sie an dieser Stelle eine Text darüber erwarten, wie wichtig Disziplin für die Lernerfolge eines Menschen sein sollen, probieren Sie es doch gerne selbst aus: Geben Sie Ihrem Menschen eine unliebsame Aufgabe, beispielsweise eine schlechte Angewohnheit loszuwerden. Natürlich können Sie Ihrem Menschen verbieten, Zigaretten zu rauchen und ihm einbläuen, dass es sich rein um eine Frage der Willenskraft und Disziplin handelt, um rauchfrei zu werden. In wie vielen Fällen funktioniert diese Vorgehensweise? So um die Null.
Das Problem ist, dass nur durch Willenskraft und Disziplin es Ihrem Menschen nicht leichter fallen wird, eine lästige Angewohnheit zu eliminieren, denn der menschliche Geist liebt weder konsequenten Verzicht, sondern hat einen Hang zu Vergnügen, Entspannung und Bequemlichkeit. Das zu umgehen erfordert eine Anfangsmotivation (einen signifikanten Grund), gepaart mit Technik. 
Ein Mensch benötigt zwischen mehreren Wochen und einem halben Jahr, bis sich eine neue Angewohnheit in den Alltag eingeschlichen hat. Es sind die kleinen Schritte, die ihm helfen, bei der Sache zu bleiben. Falls Ihr Mensch beispielsweise Raucher ist, ist der direkte kalte Entzug nicht notwendigerweise der richtige Weg, sondern sich langsam auf eine sich vorgesetzte Anzahl von Zigaretten pro Tag zu beschränken und die Dosis langsam weiter zu reduzieren, sobald die neue Schwelle sich stabil etabliert hat. 
Auch die Implementierung von neuen Verhaltensweisen ist zielführender mit kleinen Schritten. Ihr Mensch möchte neuerdings Yoga machen, um sich im Alltag nicht mehr so steif zu fühlen? Ein Sonnengruß am Tag sind ein guter Startpunkt und von hier aus lässt sich die tägliche Yoga-Dosis progressiv steigern, bis sie sich in den Alltag so mühelos integriert hat wie das Zähneputzen.
Bleiben Sie mit ihm an der Umstellung und lernen Sie mit ihm zusammen konsequent. Menschenerziehung ist gerade in den ersten Monaten ein Fulltime-Job und endet nicht, weil Ihr Mensch gerade keine Lust mehr auf das hat, was er ändern oder doch nicht mehr lernen will. Bauen Sie das Erlernte in seinen Alltag ein und erleichtern Sie ihm die Umstellung. 

\subsection*{Einige Wege führen nach Rom}

Jeder Mensch lernt auf unterschiedliche Art, aber es gibt ein paar Methoden, die Sie ausprobieren können. Menschen beobachten Ihre Artgenossen und übernehmen einen Teil Ihres Verhaltens. Menschen kommunizieren mit anderen Menschen und befinden sich im ständigen lernen. Wieder andere Menschen lernen durch Versuch und Irrtum, wenn Sie etwas Neues ausprobieren. Welches Verhalten lohnt sich beizubehalten? Welches sollte aufgegeben werden? Durch regen Austausch, durch Ausprobieren und durch Empfehlungen wie aus diesem Buch lernt Ihr Mensch von Ihnen, was funktioniert. 

\subsubsection*{Verknüpfe die Punkte}

Lernen durch Verknüpfung heißt, dass Ihr Mensch einen Reiz mit einer Handlung in einen Zusammenhang bringt. Dadurch werden Reiz und Handlung miteinander verknüpft -- so funktioniert Konditionierung. 

Stellen Sie sich vor, dass Ihr Mensch einen Freund, nennen wir ihn Jürgen hat, der eine starke Vorliebe für Schokolade hat. Jedes Mal, wenn Ihr Mensch Jürgen sieht, sagt er: \textit{\guillemetright Hmmm... riechst du das auch? Es riecht nach Schokolade.\guillemetleft} (natürlich befindet sich weit und breit keine Schokolade).

Nach Wochen wiederholter Suggestion wird etwas Interessantes passieren:
Immer wenn Ihr Mensch auf Jürgen trifft, wird sein Gehirn Schokolade erwarten. Und eines Tages, wenn er ihm zufällig über den Weg läuft, ohne etwas zu sagen, wird Jürgen plötzlich schnüffeln und murmeln: \textit{\guillemetright Hast du auch so Lust auf Schokolade?\guillemetleft} Was ist passiert? Wir haben den Freund Ihres Menschen erfolgreich auf Schokolade konditioniert. Aber das ist nicht die einzige Art und Weise, wie Ihr Mensch lernt.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lernen durch Erfahrung.} Aus Versuch und Irrtum lernt ein Mensch, basierend auf einem einfachen Prinzip: Folgt aus einer Handlung Ihres Menschen eine für ihn vorteilhafte Reaktion, will er dieses Verhalten wiederholen\footnote{So funktionieren \hyperref[health-drugs]{Drogen}, wenn Ihr Mensch nicht geistig vollkommen stabil ist.}. Folgt hingegen eine unliebsame Reaktion, will er dieses Gefühl und diese Situation meiden.
    Reaktionen, die sich für Ihren Zweibeiner lohnen, sind positive Verstärker des Verhaltens, das Sie von Ihrem Menschen erwarten; negative Reaktionen hingegen führen zu einem Verhalten, in welchem Ihr Mensch die Reaktion vermeidet. Beispiel: Ihr Mensch, weiblich, hat einen männlichen Partner und erzählt dem Partner, er könne ihr gegenüber immer ehrlich sein. Sie verspricht, dass er seine Ehrlichkeit damit belohnt, dass sie ihm nie böse wäre. Nun hat er etwas getan, was ihr missfällt. Mag es nur eine Kleinigkeit sein, aber wenn sie entgegen Ihres Versprechens missgünstig reagiert, wird er vermeiden, mit ihr über unangenehme Themen zu reden. Ob ihr Mensch mit positiven oder negativen Verstärkern konfrontiert ist, beide Prinzipien gehören in den Bereich der Belohnung und Strafe. Ob Ihr Mensch wie erwartet reagiert, hängt allerdings stark davon ab, ob seine Motivation ausreichend und einer Belohnung wert ist. Wenn der Antrieb nicht vorhanden ist, wird er niemals das gewünschte Verhalten an den Tag legen. Es muss Emotion darin stecken, was Ihr Mensch können soll, sonst können Sie es gleich vergessen. Handeln Sie demnach so, dass es nicht nur im Interesse Ihres Menschen ist, sondern auch seine tiefsten Bedürfnisse und Wünsche widerspiegelt\footnote{Wie Sie sehen, ein sich ständig wiederholendes Thema in diesem Werk.}. Sie müssen die Dinge, die Ihr Mensch lernen soll, ständig wiederholen, damit sie sich in sein Gehirn prägen. Das Gelernte festigt sich nur, wenn Ihr Zweibeiner immer und immer wieder ein Verhalten wiederholt. Beachten Sie, dass bei der Erziehung die positiven Verstärker überwiegen. Man sagt, dass das Verhältnis mindestens fünf zu eins sein soll, damit es keinen negativen Touch hat. Machen Sie Grenzen deutlich, wenn es sein muss
    \item \textbf{Lernen durch Vorbilder.} Bringen Sie Ihren Menschen mit anderen Artgenossen zusammen, die ihm als Vorbilder dienen. Andere Menschen, die bereits die Fähigkeit beherrschen, die Ihr Mensch können soll oder will, eignen sich als Mentoren und Vorbilder. Von ihnen schaut sich Ihr Mensch das gewünschte Verhalten ab und lernt damit spielerisch. Idealerweise lebt bereits ein Zweibeiner be Ihnen, der Ihrem Menschen ein Vorbild sein kann. Bestes Beispiel hierfür sind Menschen, die einen Partner haben, der bilingual aufgewachsen ist. Eine zweite Sprache zu lernen ist deutlich leichter, wenn Ihr Mensch mit einem Muttersprachler regelmäßig konfrontiert ist und interagiert. 
    Jede Medaille hat allerdings auch eine Kehrseite. Passen Sie auf, dass sich Ihr Zweibeiner nicht die schlechten Seiten des Vorbilds zu eigen macht. Auch Sie dienen als Vorlage für ein bestimmtes Verhalten und nur ein gefestigter Mensch ist eine stabile Grundlage für langfristig praktischen Aufbau von Fertigkeiten. Förden Sie nur positives Verhalten Ihres Menschen und reagieren Sie angemessen auf Verhaltensweisen, die Sie bei Ihrem Menschen nicht sehen wollen. Beim ersten Anzeichen, dass Ihr Mensch negative Verhaltensweisen von einem Vorbild übernimmt, seien Sie misstrauisch und überlegen Sie genau, diese Einflüsse zu verringern oder zu entfernen.
\end{itemize}

\subsection*{Alltagstraining}

Ist Ihr Mensch gehetzt zwischen fünfzehn Terminen, die ihm sein Chef eingetragen hat, oder will sich sein Partner von ihm trennen, weil er sich \guillemetright aus Versehen\guillemetleft ein paar nicht ganz so monogame Fehltritte erlaubt hat? Das ist nicht der richtige Zeitpunkt, um Ihrem Menschen eine neue Fähigkeit beizubringen und mit ihm zu lernen. Gestresst hat er weder die nötige Geduld noch kann er einen klaren Gedanken fassen, um optimal zu üben. Verschieben Sie die Trainingseinheit auf einen besseren Moment, bei dem er entspannter und mit Lust und Kopf bei der Sache ist.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Frequenz.} Nutzen Sie Chancen, wenn Sie sie sehen. Im Alltag bietet sich immer wieder die Gelegenheit, eine kleine Übungseinheit einzubauen. Lernt Ihr Mensch eine neue Sprache, fordern Sie ihn auf, die heiße lateinamerikanische Bardame auf Spanisch anzureden\footnote{und hoffen Sie, dass Ihr Mensch nicht die falsche Fremdsprache gelernt hat, das könnte sonst peinlich werden.}. Eine Mittagspause eignet sich für eine Meditation oder gesundes Essen mit netten Menschen zu spachteln. Ist Ihr Mensch in einem Gebäude? Auch dort gibt es gute Orte, um eine kurze Trainingseinheit von fünfzig Kniebeugen einzulegen. Je höher die Frequenz der Übungseinheiten, desto schneller setzt sich das Wissen im Kopf Ihres Menschen. Lange Einheiten hingegen sind oft ermüdend, da sie dauerhafte Konzentration erfordern und die Hürde erhöhen, etwas anzufangen. 
    \item \textbf{Ungestört.} Lassen Sie sich nicht stören, wenn Ihr Mensch von Passanten bei einer Übung beobachtet wird. Manch einer, der vorbeigeht, wird sich wundern, was Ihr Mensch da macht. Manch einer wird den Kopf verdrehen. Na und? Sie haben keinen Einfluss, welchen Quatsch sich andere Menschen zusammenreimen, unabhängig von der Situation. Sie sollten Ihren Menschen deshalb nicht davon abbringen lassen, was im Kopf anderer Menschen vorgehen könnte, denn es ändert nichts. Falls Sie feststellen, dass gesellschaftlicher Druck auf ihn einen zu starken Einfluss hat, gehen Sie mit ihm an einen Platz, bei der er wirklich ungestört ist. Singen lässt sich in einem Wald üben und wir sind uns sicher einig, dass ein Reh selbst gegen den schrägsten Singsang kaum etwas einzuwenden haben wird\footnote{Und wenn doch, ist es schnell weg.}
    \item \textbf{Ausgeruht.} Ein wichtiger Hinweis an dieser Stelle: Das menschliche Gehirn lernt deutlich besser, wenn es ausgeruht ist. Je früher die Trainingseinheit, desto mehr mentale Kapazitäten bleiben übrig, um die Fähigkeit zu lernen, die Ihr Mensch lernen will oder um eine Tat zu unterlassen. Je später die Nacht, desto schwieriger wird es, ein gewünschtes Verhalten aufrecht zu erhalten, weil Ihr Mensch beschränkt ist in der Zahl täglicher Entscheidungen\footnote{Natürlich gibt es keine Schwelle, die bestimmt, wie viele Entscheidungen Ihr Mensch täglich treffen oder wie viel Informationen Ihr Mensch aufnehmen kann. Doch mit Voranschreiten des Tages wird das vorhandene Kontingent langsam und stetig aufgebraucht, was Ihren Trainingswunsch erschwert.}
\end{itemize}

\subsection*{Optimale Lernbedingungen schaffen.}

Viele Faktoren spielen beim Üben von Fertigkeiten eine Rollen. Wenn Sie die folgenden Tipps beachten, stellt sich schneller Lernerfolg ein.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bereitschaft.} Üben Sie mit Ihrem Menschen nur, wenn er bereit ist, etwas zu lernen. Nur mit ausreichender Konzentration und Lernbereitschaft wird er die Informationen aufnehmen, die Sie ihm geben.
    \item \textbf{Nicht unter Drogeneinfluss.} Manche menschlichen Künstler behaupten von sich, dass Sie kreativer und aufnahmefähiger sind, wenn Sie unter Drogeneinfluss stehen. Vor allem sind sie aufnahmefähiger für noch mehr Drogen, jedoch weniger für neue Fähigkeiten und zu lernen. 
    \item \textbf{Anti langweilig.} Wenn Ihr Mensch eines benötigt, dann ist es Abwechslung. Bauen Sie Pausen ein, wechseln Sie das Lernmaterial und die Methode, halten Sie die Inhalte spannend. Nur dann bleibt Ihr Mensch am Ball und lernt schnell und zielführend.
    \item \textbf{Mit Emotion.} Ihr Mensch muss etwas fühlen, wenn er lernt. Wenn Sie sehen, dass Ihr Mensch fast einschläft, weil Sie ihn so langweilen, sind entweder Sie ein schlechter Erzähler, es handelt sich um die falsche Methode oder das Thema ist so dermaßen uninteressant, dass Sie es niemandem beibringen können. Nutzen Sie seine Emotion!
    \item \textbf{Die Menge macht's.} Sie haben eine Übung gemacht, sie lief zu Ihrer Zufriedenheit und Sie wollen Sie wiederholen? Lassen Sie das und konzentrieren Sie sich auf eine Pause oder führen Sie das Training wann anders fort. Zu viel Input löst Abwehr aus.
    \item \textbf{Variable Lernrate.} Kein Mensch lernt wie der andere. Passen Sie die Lerngeschwindigkeit Ihrem Menschen und verlangen Sie so viel von ihm, wie er bringen kann. Wird es zu schwierig für ihn, zögern Sie nicht, es ihm leichter zu machen. Lieber langfristig bei der Sache bleiben, als abzubrechen, weil es zu schwierig ist.
    \item \textbf{Lernsnacks.} Packen Sie die Lerninhalte in kleine, appetitliche Häppchen. Auch eine große Reise beginnt mit dem ersten Schritt.
    \item \textbf{Fokus.} Aufmerksamkeit und Fokus sind eine wertvolle Währung. Schafft Ihr Mensch, sich auf den Lerninhalt zu konzentrieren, sich weder von Fliegen, nervigen Nachbarn oder vorbeifliegenden Elefanten ablenken zu lassen, ist Ihr Mensch auf dem richtigen Weg. Beginnen Sie in einer Umgebung ohne Ablenkung. Steigern Sie mit der Zeit die Ablenkungen, um die geistige Anstrengung für den Fokus zu erhöhen. Ziel ist es, dass Ihr Mensch etwas lernt und nicht, unter widrigsten Bedingungen zu lernen. 
    \item \textbf{Anderer Ort.} Wechseln Sie mit Ihrem Menschen ab und zu den Lernort. Denn wenn Ihr Mensch nur in einer bestimmten Umgebung lernt, bringt er nicht nur die Umgebung in Verbindung mit seinem Erfolg, er verliert auch seine Anpassungsfähigkeit an neue Umgebungen. Denn das Ziel ist es, dass Ihr Mensch unabhängig der Umgebung lernen kann, damit sich dieser Skill breit gefächert anwenden lässt.
    \item \textbf{Wiederholung, Wiederholung, Wiederho...} Der menschliche Superstar Bruce Lee hat einmal gesagt: \textit{\guillemetright Ich fürchte nicht den Mann, der einmal zehntausend Kicks geübt hat, aber ich fürchte den Mann, der einen Kick zehntausend Mal geübt hat.\guillemetleft}\footnote{Im englischen Original: \textit{\guillemetright I fear not the man who has practiced 10,000 kicks once, but I fear the man who has practiced one kick 10,000 times.\guillemetleft}}. Das Zitat handelt von ständiger Wiederholung. Nur wenn etwas oft genug wiederholt, wird darin fähig. Manche Übungen sitzen nach fünf Wiederholungen, andere nach eintausend. Haben Sie Geduld mit Ihrem Menschen und seien Sie stur.
\end{itemize}

\subsection*{Lob stinkt nicht}

Loben ist eine einfache Verhaltensweise, die weder besondere Hilfsmittel benötigt noch sonderlich schwierig umzusetzen ist. Verbessern Sie die Beziehung mit Ihrem Menschen, indem Sie ihn für alles loben, was Ihnen gefällt. Überlegen Sie sich vorher, mit welchen Worten Sie Ihren Menschen loben. Seien Sie auf jeden Fall authentisch. Spürt Ihr Mensch, dass Sie Freude an seinem Verhalten haben, vervielfacht sich der positive Effekt Ihrer Worte. Nutzen Sie dabei jede Gelegenheit, Ihren Menschen zu loben, die Ihnen gefällt. Das kann während einer Trainingseinheit sein oder weil Ihnen gefällt, was Ihr Mensch heute für ein Outfit ausgesucht hat. Das Lob und die positiven Worte erzeugen ein Wohlgefühl bei Ihrem Menschen, wodurch er in Zukunft häufiger dieses Verhalten an den Tag legen wird. Lob können Sie dabei nicht oft genug verteilen. In vielen Situationen haben Sie vielleicht Hemmungen, Ihren (oder gar einen anderen Menschen) für etwas Bestimmtes zu loben. Zögern Sie nicht. Wenn Ihr Lob von Herzen kommt, wird sich der Mensch sicher darüber freuen. Gehen Sie dabei feinfühlig mit der Situation um. Manche Menschen reagieren eher kritisch und misstrauisch auf überzogenes Lob, andere Menschen werden enthusiastisch und aufgedreht. Das Lob ist ein prächtiges Mittel, um gewünschtes Verhalten zu belohnen. 

\subsection*{Schnell und effektiv lernen}

Um die Übung einer erwünschten Fertigkeit richtig aufzubauen, benötigen wir eine Methode, die sich mit Ihrem Menschen vereinbaren lässt und die einen Weg zum Erfolg verspricht. Überlegen Sie vorher zusammen mit ihrem Menschen genau, was Sie (und er) erreichen wollen. Wenn Sie zum Beispiel wollen, dass Ihr Mensch eine neue Fremdsprache lernt, ist das ein unpräzises Ziel. Welche Sprache soll er lernen? Welches Niveau soll er erreichen? Ein angemessenes Ziel in diesem Fall wäre es, wenn Ihr Mensch ein fünfminütiges Gespräch mit einem Schweizer führen kann, der auf dem Berner Hochland lebt. Mit dem jetzt klar umrissenen und definierten Ziel beginnt die eigentliche Arbeit. Wir stellen Ihnen eine Methode\footnote{Sie geht auf Tim Ferriss zurück, einen menschlichen Autor und Unternehmer, der außerhalb der Konventionen denkt.} vor, wie Sie zielführend und effizient Ihrem Menschen neue Fähigkeiten beibringen.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dekonstruktion.} \textit{Was sind die minimal lernbaren Einheiten?} Menschen lassen sich leicht von der schieren Größe eines Projekts einschüchtern. Bevor Sie mit Lernen beginnen, zerlegen Sie das zu Lernende in die kleinstmöglichen Einheiten. Durch die Aufteilung eines Projekts in seine einzelnen Bestandteile wird das gesamte Vorhaben viel überschaubarer. Gehen Sie von hoher Komplexität zu den einfachsten Teilen über. Hier gilt es ebenfalls herauszufinden, warum Menschen vor Ihrem Menschen gescheitert sind und wie Sie das vermeiden. Dazu gibt es vier Werkzeuge.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Interviews.} Sprechen Sie mit anderen Menschen, die die Fähigkeiten, die Ihr Mensch lernen soll, bereits beherrschen. Fragen Sie nach den häufigsten Fehler von Anfängern und nach der besten Herangehensweise.
        \item \textbf{Reduktion.} Eine Sprache zu lernen kann ein komplexes Unterfangen sein. Gerade, wenn es sich um eine Sprache mit Zeichen wie Chinesisch oder Japanisch handelt. Diese Symbole haben allerdings alle einen bestimmten Aufbau und Ihr Mensch muss deutlich weniger lernen, wenn er erst weiß, wie sie aufgebaut sind und was sie bedeuten. Reduzieren Sie das Material auf das Notwendige.
        \item \textbf{Umkehrung.} Betrachten Sie, was Ihr Mensch lernen will. Gehen Sie nun den Weg rückwärts, um das Problem zu definieren. Was ist der beste Weg, um dahin zu kommen, wohin Ihr Mensch kommen soll?
        \item \textbf{Übersetzen.} Nutzen Sie Abkürzungen, um Ihrem Menschen Dinge beizubringen. Mögen das Eselsbrücken sein oder bestimmte Muster, die Sie im Gelernten wiederfinden. Das hilft der Vereinfachung.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Auswahl.} \textit{Auf welche zwanzig Prozent der Inhalte sollte sich Ihr Mensch konzentrieren, um achtzig Prozent oder mehr des gewünschten Ergebnisses zu erzielen?} Auf einen klugen Menschen namens Pareto geht das ebenso benannte Prinzip zurück, das vereinfacht besagt, dass 20 Prozent des Aufwands 80 Prozent des Erfolgs ausmachen. Beispiele aus der realen Welt sind: Weniger als zwanzig Prozent der Menschen haben mehr als achtzig Prozent des Vermögens. Weniger als zwanzig Prozent des Wortschatzes reichen aus, um sich in fast allen fällen zu unterhalten. Weniger als zwanzig Prozent der Bücher machen mehr als achtzig Prozent der Verkäufe aus. Was auch immer Sie Ihrem Menschen beibringen wollen, konzentrieren Sie sich auf die zwanzig Prozent, die den größten Erfolg versprechen. 
    \item \textbf{Reihenfolge.} \textit{In welcher Reihenfolge soll Ihr Mensch die Inhalte lernen?} Haben Sie bereits versucht, eine Torte zu backen und und den Teig mit Sahne beschmiert, bevor Sie ihn in den Ofen gemacht haben? Das geht sicher nicht gut aus. Die richtige Reihenfolge ist essenziell für den Lernerfolg. Ein Instrument lernt Ihr Mensch nicht, indem er sich Vivaldis Winter vornimmt und Note für Note lernt, sondern von der Haltung der Geige über den richtigen Strich bis hin zu den Lagen. Die richtige Reihenfolge verstärkt den Lernerfolg und baut aufeinander auf, um zum Ziel des Meisterns zu kommen.  
    \item \textbf{Einsatz.} \textit{Wie setze Sie Anreize, um echte Konsequenzen zu ziehen und sicherzustellen, dass Ihr Mensch dem Programm folgt} Egal wie gut der Plan ist, dem Sie Ihrem Menschen vorsetzen, sie sind schlecht in Selbstdisziplin. Überlegen Sie sich, welche Folgen die Nichteinhaltung des Plans hat, damit Ihr Mensch echte Konsequenzen hat, wenn er nicht seinen Plan einhält. Schaffen Sie Anreize und weisen Sie ihm eine Rechenschaftspflicht zu, wenn er die gesteckten Ziele nicht erreicht. Das sind die Schlüssel, um die Ziele zu erreichen. Falls Ihnen dieser Aspekt zu konservativ gedacht ist, ignorieren Sie ihn gerne.
\end{itemize}